翠華盈利跌9成？搞乜？

【翠華盈利大跌9成 到底係咩事？】

翠華控股（）在周五公布了2019年度全年業績，盈利大跌9成。到底發生什麼事呢？

據翠華年報，2019年的總收入下跌2.9%，毛利亦相應地跌了2.5%。毛利率近乎零變化，大約維持在72%。至於經營利潤，則跌了78.5%。租務相關支出較去年顯著下跌7.3%，但不足以抵住員工成木上漲和其他經營開支大增，以致經營利潤率由去年的5.9%下跌至1.3%。

收入的細微變化（−2.9%），造成了經營利潤的大幅下跌（−78.5%）。這現象可歸因於翠華的經營槓桿偏高。

一間餐廳每賣出一個餐的收入，扣減變動成本（主要是食材開支），就是每個餐的邊際貢獻（contribution margin）。例如＄100−＄30＝＄70。不過，這邊際貢獻仍未有考慮一些間接成本，例如員工和租金成本，邊際貢獻扣除每單位間接成本，便是每個餐的實際利潤貢獻。例如員工和租金成本＝＄600，全年賣出10個餐，每個餐便佔間接成本＄60（＄600／10），實際利潤貢獻便是＄10（＄70−＄60）。

這些間接成本並不會因餐廳多賣幾個餐而顯著增加，因為租金和員工規模，很多時都會在早期預算好。餐廳不大可能因今日生意好而即日開新餐廳應對需求，抑或因今日生意差而即日栽員。這些間接成本，亦可視作固定成本。

由於餐廳不能迅速調整其固定成本，若銷量下跌，每單位固定成本便會上升，變相降低每個餐的最終盈利貢獻。例如由10個餐跌至9個餐，每單位固定成本便會上升至＄66.7（＄600／9），實際利潤貢獻只剩下＄3.3，下跌67％。

固定成本的比例越大，這效果會越明顯。以翠華為例，其毛利率大致維持在70%左右，但近幾年的經營利潤率卻只有3%至7%，可見員工和租金這些經營成本已佔了毛利的絕大部分（＞90%）。由於間接成本不會有大變，銷量或毛利的細微下跌會令更大部分的毛利被蠶食，造成經營利潤大跌。

翠華在2019年的盈利大跌9成，便可歸因於此。

這經營槓桿偏高的問題，可歸因翠華的分店的銷售情況不太理想。

某程度上，這亦反映出翠華銷情不理想，或餐廳長期不滿座的問顯。上述例子假設賣到10個餐，這可能只是餐廳的20%容量。無論餐廳的容量利用率是10%，抑或90%，本已聘請的員工和已訂立的租約是相對地固定的成本，不會隨銷情而有大調整。同一個例子，若餐廳用盡其容量，賣出50個餐，毛利便為＄3500（＄70×50），扣除＄600的間接成本，淨利便為＄2900，利潤率亦有顯著上升。

廠所謂的固定成本，其實亦可以隨著環境的變化而調整，只不過調整的頻率和速度相對地有限。雖然翠華不能每日調整分店數目，但總有能力每隔一兩年將一些貢獻偏低的分店關閉。規模同樣的只

翠華的定價能力，其實已所剩無幾。以翠華餐廳的菜單定價，絕對有很多更好的選擇，其競爭對手太興便是一個強勁的替代品。問題的根源，也許是翠華管理層不願面對其品牌失去市場青睞的問題，是以分店容量過剩的情況下仍然恨恨的「守」，甚至擴大分店網絡，卻未有調整品牌定位，單方面幻想有一日市場會再次愛上翠華這品牌。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

簡單d講，即係無人食

係
真係慘
同太興拍埋 差幾條街

D錢大部分係用黎交租俾大股東

餐牌設計得太撚on9

對上一次食，晚餐應該仲係$5x嗰時
呢一年真係開咗好多間食肆
另一個講法應該話係食肆對網購係抗體

太積平咁多，又有燒味食,坐又舒服d

開市暴跌就入手，等賣殻

上次中午去，得一個午餐，一係散叫
俾80蚊我洗撚食你

咁難食弱又多支那人
狗也不屌㕸

大陸人食堂喎都跌咁多

大陸人好醒嫁
你當大陸人傻嫁咩

當支那人白痴咩
中過伏就唔再幫襯啦
更何況而家個周街賣懷舊風茶記
加埋租金水電煤/石油氣都升
競爭咁大盈利大幅下跌唔出奇

一間食肆要洗晒D錢唔派息比小股東就最易

好無良

香港啲屋咁細
出街食正常嘅

自由行可能會因為政治不穩大減
近期都少咗好多

貴同埋唔抵

而且無特色 例如招牌菜無咩

一直用假數托上市，証監唔會理的，最慘就是強積金，點解冇人知

改名做乜乜冰室，再裝修做懷舊風，一定大撚把人幫襯

上海婆婆415萬都上到市

睇幾時賤價私有化

諗返起差唔多幾年冇食過

滿意

收入17.9億，純利得400幾萬，毛利率得0.2x%

上到定想上呀

抵

點會無人食
係上年做靚左條數
今年打回原形咪咁囉

早餐同麵包算抵食
其他時間就唔會想去食

金記 文華果D開始多左分店
打住所謂"冰室"旗號
我諗翠華 太興呢D好快比人打殘取代

愈整愈難食

敏華咪又係太興

係咪上市前就會做靚盤數，之後慢慢顯真張

屌你老母
上個星期去翠華食咖哩牛腩飯
首先叫餐已經好撚難 好似要求個侍應佢先幫你落單咁
個咖哩牛腩飯已經無之前好食 都仲係咁貴
最離譜係野飯 無餐 得散叫 成廿蚊一杯
屌啦星 食碟牛腩飯要成80幾蚊
屌你我不如比多少少食扒好過
仲要無冷氣屌你
盈利跌9成未算少

屌你老味咁撚柒貴

翠華係咪都係中資？

難食係真
貴都唔係問題

股價無乜跌
反而阿活

三個字 抵撚死

生意直接反映

快d執柒左佢啦
霸撚住哂d位

狗也不屌

翠x太x跌番9成先係正常位囉

宜家已經85 左右
如果散叫炒飯加飲品就9x

打劫散戶的old thousand share

屌啦
擺明想加價啦

冇特別
太興做得好過佢

又貴又難食
如果咁都賺真係冇天理

因為佔中影響到生意

呢個年頭只有香港公司出真實既數

超平租做靚條數上市
上左就貴租cap水

借個靚位唔好意思

— 唔 理 衝 唔 衝 ， 迫 爆 金 紫 荊 —

好貴

強積金每年有咁多錢擺係到，好多假數又好，中資又好。都識係香港上市cap水，你唔買佢股票，唔代表你冇損失，強積金會幫你買
這就是香港

以前都會夜晚同屋企人去食下，而家淨係間中去食早餐同午餐，中午嗌兜麵30幾蚊都仲ok,不過加杯野飲呢就要廿幾蚊其他野都貴到嗌唔落
都唔明點解啲遊客成日食翠華仲以為好地道，雖然唔會難食但係完全唔算好食就算連鎖都大把其他選擇，可能啲遊客都覺醒左發現唔駛食翠華先跌咁多

講真佢呢種style裝潢得靚ge港式茶記衣家開多左好多間得黎間間都平過佢，食物質素又唔差咁仲邊會食佢
例如荃灣城市果邊一百米內開左兩間波士冰室日日都排長隊
又好食又正常價仲去乜鬼翠華

最好摺埋
就係呢d集團式翠華太興帶到個價貴一貴，嘢又唔好食

有次同朋友由石澳搭巴士落筲箕灣轉車期間見到翠x入去食，叫左個海鮮飯(有蝦有魚塊), dllm 好似係垃圾桶拎上黎，臭撚到，以為係壞肉。痴線

呢個真

難食到狗也不屌

又貴又難食

個menu冇餐 加杯野飲要廿幾蚊

兩個月前請左D internal auditor, 懷疑執靚internal control 之後賣盤

食太興既敏華

文華係太興旗下

大陸人食太二外婆家啦

唔好話咩假數

咁既質素 太二外婆家屌打

咁難食 當然

太興有茶木

永遠得一個餐，一係豬扒，一係魚柳扒，總之係雪藏野。

太興都叫平

睇你咩區囉
我同意太興已經相對係正常
搵個位坐下，hea下食個lunch

留名出現會員 翠華餐廳(冇人食)

已經做緊翠華冰室

呢間垃圾 中午食個咖喱腩冇野飲七十幾
仲要好撚難食 以後見一次屌一次

真係範文嚟
可以將一兩句嘢寫到長篇大論

而家興XX冰室，明明係求其一間新開嘅餐廳，加啲懷舊元素就大把人去食，有啲仲日撚日都排晒隊
呢啲冰室食晒翠華啲客。

我屌
真係唔知 不過D冰室真係愈開愈多

翠華4-5年前已經唔食啦，又貴又唔好食。
早年第二代接班人話攪咩改革，想吸番多d本地客，但到而家完全見唔到有咩變化或吸引到我。
另外銅羅灣開成三間分店都唔知做咩錢太多

太輕微波爐飯都好食過佢

奶茶？

普通茶記好味啲
利申照照落街食

落餐方面
好似想搞內地果啲自助手機

中唔中都無所謂
為咗食旅客條水
賣到咁貴 背棄本土顧客 可恥！

未跌啫

再加佢摺得

收左市先講 開市跌20%一定有

唔貴囉
同大家樂果啲無得比

解釋多啲啫

On9 先食

屌啦媽份咩牛扒餐
牛扒？ 一塊肉片收我咁既價
仲要好撚多大陸人

鋪開多左 人工大份左 但又少人幫襯左 結果賺少左 講完

一係管理有問題
一係挨貴租靚位置用來做茶餐廳根本不可行
依家個價已經好痴線下

又貴又難食
真係得啲遊客食

認真翠華成日有人屌，有次去試下係咪真係咁差

屌真係好難食，同街邊茶餐廳差唔多

反而去試太興，係出奇地唔差

而且同類型既食物，太興都係平5-10蚊

雖然都唔係平，起碼唔係貴，翠華d價真係睇到呆左

筲箕灣個間已經係，無冷氣既屌

由2013年未上市已經決定永不幫襯。早餐成四十幾蚊個，乜都唔轉得，侍仔串過馬撚，附近有其他茶餐廳，都只係三十蚊個早餐，粉麵餐肉腸仔全部自由配搭，點解我仲要幫襯佢?

非常好
屌你老味叫你落單辛苦到好似叫你幫我含咁
執9左佢啦

老實講翠華真係沒食過，中學個時覺得貴唔食。出嚟做野之後就覺得，同樣價錢我食其他野唔好

一間翠華一間香港地，貴唔在講好似搵笨

無得揀先食佢

講同翠華比係平至少$20

又貴又難食又多蝗
搵鬼去

係香港做飲食都可以收皮 好好檢討下

大部分翠華d冷氣都係廢
一到夏天就瘋狂俾人投訴
但成班冇人諗過解決

支那狗都唔屌

午餐得一款真係有撚病

因為少人食奶油脆🐷

佢都係抄人名咋

好撚難食

佔中既蝴蝶效應

太興好難食喎！
又貴，仲要多強國人幫襯

用翠華個價唔會選擇翠華
向下就太多競爭者

Cap完水可走人了

收我廿蚊罐可樂都賺唔到錢

唔講太興，睇下旺角間紅茶冰室，睇住佢幾年前由零開始，而家起碼5間分店以上，人哋都做得到，只係翠華做得唔好。

唔係賺唔到錢，而係賺到既錢交晒租比大股東，公司盤數賺唔到錢咪唔洗派股息比散戶囉

金記成班人以前做翠華

紅茶係翠華前總廚開

我真係信啊

吹咩

講真，執咗都唔會覺得可惜

我都聽講過 啲嘢真係好好食